%% introduction.tex
%%

%% ==============================
\chapter{Einleitung}
%% ==============================
\iffalse
Vom ersten Tag an, bis zu seinem Letzten, macht der Mensch neben dem Atmen eine Sache: Lernen. Bewusst und unbewusst lernen wir jeden Tag Neues und überdenken Altes. Das Lernen macht es uns möglich, uns auf jede neue Situation einzustellen und sie zu meistern. Und es gibt viel zu lernen: historisches Wissen um die Vergangenheit, Methoden aus der Mathematik und anderen wissenschaftlichen Disziplinen, sportliche Fähigkeiten wie Schwimmen und Fahrradfahren, Kommunikation mit unseren Mitmenschen und vieles mehr. So vielseitig die verschiedenen Gebiete sind, so unterschiedlich sind auch die Lernmethoden. Autofahren lernt man nicht durch das Lesen eines Buches und die Fourier-Transformation lernt man nicht durch Handstand. Eins haben aber alle gemeinsam: Übung. Kann man einige Dinge leicht erlernen und beherrscht sie schon beim ersten Mal, muss man Andere immer und immer wiederholen, bis man Wissen oder bestimmte Bewegungen verinnerlicht hat. Für die meisten Lernmethoden braucht man zusätzlich noch bestimmte Hilfsmittel. Beim Schachspielen ist ein Schachspiel von Vorteil, während bei mathematischen Aufgaben ein Stift, Papier und ein Taschenrechner hilfreich sind. Nicht nur für den Verstand sind solche Hilfsmittel nützlich, auch zum Weiterbilden der motorischen Fähigkeiten sind sie geeignet. Hilft beim Handstand am Anfang zum Beispiel eine Wand, benötigt man zum Autofahren schon ein Auto und bis zum professionellen Rennfahrer muss viel Geld und Zeit investiert werden. Bei anderen 

\fi


Lernen ist im Leben eines Menschen etwas elementar Wichtiges. Er erlernt neue Fähigkeiten und Wissen, um sich der verändernden Umwelt anzupassen. So ist es nicht verwunderlich, dass computergestütztes Lernen, kurz E-Learning, schon kurz nach dem Erfinden des Computers aufkam. Im Gegensatz zu anderen Hilfsmitteln für das Lernen, können Programme dem Benutzer nicht nur Wissen präsentieren, sondern den Benutzer selbst mit in den Lernprozess einbeziehen. Neben vermittelbarem Wissen über Fakten und Beziehungen, kann der Mensch auch motorische Fähigkeiten erlernen. Diese Fähigkeiten sind meist nichts über das man sich bewusst ist, sondern etwas Unbewusstes, das man trainieren muss. So ein Training  schließt aber immer auch ein, dass die umgebende Welt sich entsprechend verhält. Fahrradfahren lernt man nicht indem man sich sich auf einen Stuhl setzt und die Beine entsprechend bewegt, sondern indem man ein Gefühl dafür entwickelt, die Balance während des Fahrens auf dem Fahrrad zu halten und den Lenker zu bewegen. Dazu muss man aber fühlen, wie ein Fahrrad auf eigene Bewegungen reagiert. Erst wenn man die Reaktionen des Fahrrads hervorrufen kann, die man möchte, hat man das Fahrradfahren gelernt. In diesem Fall ist es außerdem einfach, sich eine solche Umgebung zu verschaffen: Man setzt sich auf ein Fahrrad und kann anfangen zu üben. Manche Fertigkeiten werden aber in Umgebungen eingesetzt, die entweder gefährlich oder nicht so leicht herzustellen sind. Beispiele dafür sind das Reparieren einer Raumstation im Weltraum oder das Fliegen eines Flugzeuges. Hier bietet es sich an, mittels E-Learning eine sichere Umgebung zu erzeugen, in denen Menschen ungefährlich aber realitätsnahe lernen können. Um das Fliegen von Flugzeugen zu üben, können zum Beispiel Simulatoren eingesetzt werden, die von Innen einem Flugzeug entsprechen. Ist der Flugsimulator realistisch genug, kann der Pilot ohne weitere Trainings ein echtes Flugzeug fliegen, obwohl er vorher noch nie im Cockpit eines echten Flugzeuges saß. 

Mit dem Aufkommen von 3D-Sensoren und Head-Mounted Displays, eröffnet sich eine weitere Möglichkeit, solch realitätsnahe Umgebungen zu erschaffen: virtuelle Realität. Mit ihrer Hilfe kann dem Menschen eine visuelle Umgebung präsentiert werden, in der er selbst abgebildet wird, sich bewegen und seine Umwelt verändern kann. Auch in dieser fingierten Umgebung kann er neue Fertigkeiten erlernen. Fraglich ist jedoch, ob er Fähigkeiten, die er in einer solchen realitätsnahen, aber nicht realitätsechten, Umgebung erlernt hat, auch auf die Realität übertragen kann. Mit dieser Fragestellung als Hintergrund untersucht diese Arbeit, inwiefern Menschen die Bewegungsabläufe des Jonglierens in einer solchen virtuellen Realität vermittelt werden kann und ob sie das Gelernte in der Realität reproduzieren können. Die VR wird dabei mithilfe einer Kinect und einer Oculus Rift erschaffen: Die Kinect erkennt die Bewegungen des Benutzers, um in der VR eine abstrakte Darstellung des Körpers abbilden zu können. Mithilfe der Oculus Rift kann der Benutzer in die virtuelle Welt hinein blicken und sich durch Kopfbewegungen umschauen. In einem virtuellen Trainingsprogramm soll der Benutzer mit den Bewegungsabläufen des Jonglierens vertraut gemacht werden. Diese soll er nach Beenden des Programms auch in der Realität anwenden können. Mit Bewegungsabläufen sind dabei das Vorgehen und die Techniken, die beim Jonglieren zum Einsatz kommen, gemeint. Dass ein Benutzer durch das Trainingsprogramm Jonglieren lernt, ist zwar ein wünschenswertes Resultat, kann aber nicht allgemein erwartet werden, da die eingesetzte Simulation stark von der Realität abstrahiert und vorhandenes Ballgefühl und Fingerfertigkeit eine große Rolle spielen. Aus diesem Grund wird hier nur auf die Bewegungsabläufe eingegangen.

Um festzustellen, ob die Simulation das gegebene Ziel erreicht, wurde zusätzlich eine Studie mit Probanden durchgeführt, die vorher noch nicht jonglieren konnten. Die Probanden durchliefen dabei zunächst die Simulation und sollten im Anschluss das Gelernte mit echten Bällen wiederholen. In einem anschließend gestellten Fragebogen konnten die Probanden Eindrücke und Probleme mitteilen.










